原來國民黨同共產黨都試過禁過農曆年 反而英香港 葡澳門尊重保留

禁止依農曆過年
1928年5月7日，中華民國內政部呈國民政府，要求「實行廢除舊曆，普用國曆」。原因是：「考社會日常狀況，十餘年來，依然沿用舊曆，罔知改正，……」。「擬辦法八條，冀從根本上謀徹底之改造。」其中第二條是嚴禁私售舊曆、新舊曆對照表；第三條是嚴令京內外各機關、各學校、各團體，除國曆規定者外，對於舊曆節令，一律不准循俗放假；第四條是通令各省區市妥定章則，公告民眾，將一切舊曆年節之娛樂、賽會等一律加以指導改良，按照國曆日期舉行。

1930年，國民政府重申：「移置廢曆新年休假日期及各種禮儀點綴娛樂等於國曆新年：（一）凡各地人民應將廢曆新年放假日數及廢曆新年前後所沿用之各種禮儀娛樂點綴，如賀年、團拜、祀祖、春宴、觀燈、扎彩、貼揮春等一律移置國曆新年前後舉行；（二）由黨政機關積極施行，並先期佈告人民一體遵照辦理，廢曆新年不許放假，亦不得假藉其他名義放假。」廢止綿延了幾千年的傳統節日殊為不易，命令出臺後即遭到了其他黨派及社會團體的反對，指責國府摒棄中國傳統文化。

據時人記述，農曆新年期間，官府派警察到關門停業的商店，強迫其開門營業，並將元寶茶及供祀的果品搗毀，有的還要處以罰金，「甚至鄉間售賣曆本的小販，亦一並捉去拘役。一時間人心惶惶，將一個歡天喜地的新年，弄出啼笑皆非之狀」。當時人們怨聲載道，隨即想出了方法，自行宣佈「本店整修」或「本店店主因親友聚會，停售五日（正月初一至初五）」，各商店一樣關門。官吏亦無可奈何，最後，民間更是陽也不奉，陰則全違，民間慶賀農曆新年一切如故，一兩年後，政府亦不再禁止民眾慶祝舊曆新年。

1934年，國民政府停止了強制廢除陰曆，要求「對於舊曆年關，除公務機關，民間習俗不宜過於干涉」。

文革化春節
文化大革命時期，中華人民共和國國務院發出通知，要求群眾「移風易俗」，「過一個革命化、戰鬥化的華人新年」。華人新年之際要抓革命、促生產，大干到臘月二十八，大年三十不歇腳，除夕吃憶苦飯，初一早上就出工。華人新年不再放假[23]，傳統習俗則視為四舊被廢除。全國的報紙一片響應之聲，要求舉國上下「過一個革命化春節」。改革開放後華人新年休假被恢復。

港澳地區
由於香港及澳門在殖民地時代分別處於英國和葡萄牙統治之下，而港英政府及澳葡政府採取寬鬆政策、亦無干預華人傳統習俗，加上其本土民情基本不受中國大陸政治變動而更改，故兩地之農曆新年慶祝模式得以較為完整保留至今。二戰之後，香港政府積極參與慶祝農曆新年，包括街道佈置和管理年宵市場。1965年起[24]，港督每逢農曆新年前夕，都會發表新年賀詞。1997年及1999年港澳主權先後移交至中華人民共和國後，此做法轉由港澳行政長官發表，並延續至今。

感謝英國，尊重香港華人，農曆年有三日假放，重有其他華人傳統節日，清明明 中秋 端午，都有假放
英治時，港督會用廣東話向全港市民拜年，而家西環班共官會唔會

農曆新年可以當係香港本土傳統